

Derivadas

Apuntes de clase.

Profesor:
Carlos Andrés Leiton Piamba
Docente Universitario

En esta guía, exploramos el concepto de derivada en profundidad, analizando su definición, propiedades y aplicaciones. Nuestro objetivo es proporcionar a los estudiantes una comprensión sólida y completa de este concepto fundamental.

A lo largo del documento, abordamos una variedad de ejemplos concretos y desafiantes que ilustran cómo las derivadas se utilizan para comprender el comportamiento de las funciones en diversas situaciones. Desde funciones polinómicas simples hasta funciones trigonométricas y exponenciales más complejas, exploramos cómo las derivadas nos permiten analizar el cambio instantáneo y la pendiente de una curva en cualquier punto.

Además, examinamos cómo las derivadas tienen aplicaciones en el mundo real, desde la física y la ingeniería hasta la economía y las ciencias biológicas. Mostramos cómo las derivadas son una herramienta poderosa para modelar y resolver una amplia gama de problemas prácticos, como la optimización de funciones, la predicción de tendencias y la comprensión de fenómenos naturales y sociales.

Popayán, 3 de octubre de 2024

Índice general

Índice general	1
1. Derivadas	2
1.1. Tabla de derivadas	3
1.2. Reglas de derivación	3
1.3. Taller	7

Capítulo 1

Derivadas

El concepto de **derivada de una función** está relacionado a dos problemas que llevan el mismo significado matemático: uno tiene que ver con la pendiente de la recta tangente, y el otro con la velocidad instantánea de un cuerpo en movimiento, de ellos hablaremos más adelante.

Definición 1.1. *Derivada de una función*

La derivada de una función $f(x)$, es la función definida por

$$f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} \quad (1.1)$$

siempre que el límite exista.

Observaciones:

- La notación $f'(x)$ se lee “efe prima de x”.
- Existen otras notaciones para la derivada que son: y' que se lee “derivada de y”; $\frac{dy}{dx}$ que se lee “derivada de y respecto a x”.
- El proceso de hallar la derivada de una función se denomina diferenciación.

1.1. Tabla de derivadas

A partir de la definición de derivada se pueden deducir algunas reglas generales de derivación, las cuales permiten calcular, de una forma más sencilla, la derivada de ciertas funciones.

Función	Derivada	
$f(x) = c$	$f'(x) = 0$	① $f(x) = x^{10}$ $f'(x) = 10x^9$
$f(x) = x^n$	$f'(x) = nx^{n-1}$	② $f(x) = \frac{1}{x^2}$ $f(x) = x^{-2}$ $f'(x) = -2x^{-2-1}$ $= -2x^{-3}$ $= -\frac{2}{x^3}$
$f(x) = e^x$	$f'(x) = e^x$	
$f(x) = a^x$	$f'(x) = a^x \ln(a)$	
$f(x) = \ln(x)$	$f'(x) = \frac{1}{x}$	
$f(x) = \log_b(x)$	$f'(x) = \frac{1}{x \ln(b)}$	
$f(x) = \sqrt{x}$	$f'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}$	③ $f(x) = \sqrt{x}$ $f(x) = x^{\frac{1}{2}}$ luego $f'(x) = \frac{1}{2} x^{\frac{1}{2}-\frac{2}{2}}$ $= \frac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}}$ $= \frac{1}{2 \times \frac{1}{2}}$ $= \frac{1}{2\sqrt{x}}$
$f(x) = \sqrt[n]{x}$	$f'(x) = \frac{1}{n \sqrt[n]{x^{n-1}}}$	
$f(x) = \sin(x)$	$f'(x) = \cos(x)$	
$f(x) = \cos(x)$	$f'(x) = -\sin(x)$	
$f(x) = \tan(x)$	$f'(x) = \sec^2(x)$	
$f(x) = \cot(x)$	$f'(x) = -\csc^2(x)$	
$f(x) = \sec(x)$	$f'(x) = \sec(x) \tan(x)$	
$f(x) = \csc(x)$	$f'(x) = -\csc(x) \cot(x)$	

1.2. Reglas de derivación

Regla de la Suma(Resta)

$$\text{Sea } f(x) = g(x) \pm h(x),$$

$$\text{entonces } f'(x) = g'(x) \pm h'(x)$$

Ejemplo 1.1. Sea $f(x) = x^2 + x + 5$ entonces,

$$\begin{aligned} f'(x) &= (x^2)' + (x)' + (5)' \\ &= 2x^1 + 1 + 0 \\ &= 2x + 1 \end{aligned}$$

Ejercicio 1.1. Usando las propiedades y reglas de derivación, hallar las siguientes derivadas

1.) $g(x) = \sin(x) - \tan(x) + e^x$

→

$$g'(x) = \cos(x) - \sec^2(x) + e^x$$

2.) $f(x) = x^5 + 3x + 5$

→

$$f'(x) = 5x^4 + 3 + 0 = 5x^4 + 3$$

Regla constante por una función

Sea $f(x) = Kg(x)$,

entonces $f'(x) = Kg'(x)$.

Ej:

① $f(x) = 3\sin(x)$

$f'(x) = 3\cos(x)$

② $f(x) = 3\sqrt{x}$

$$f'(x) = 3 \left(\frac{1}{2\sqrt{x}} \right) = \frac{3}{2\sqrt{x}}$$

Ejemplo 1.2. Sea $f(x) = 2x^4 - 3\ln(x)$ entonces,

$$\begin{aligned} f'(x) &= (2 \cdot 4)x^3 - 3 \left(\frac{1}{x} \right) \\ &= 8x^3 - \frac{3}{x} \end{aligned}$$

Ej: $f(x) = -3x^{-2}$
 $f'(x) = 6x^{-3}$

Ejercicio 1.2. Usando las propiedades y reglas de derivación, hallar las siguientes derivadas

1.) $g(x) = -2\sqrt{x} + \sqrt[5]{x^3}$ → $g(x) = -2x^{\frac{1}{2}} + x^{\frac{3}{5}}$
 $g'(x) = -2 \left(\frac{1}{2\sqrt{x}} \right) + \frac{3}{5} x^{-\frac{2}{5}}$

2.) $f(x) = 2x^2 + 3x + 5$

Regla del producto

Sea $f(x) = g(x) \cdot h(x)$,

entonces $f'(x) = g'(x) \cdot h(x) + g(x) \cdot h'(x)$

Ej: $f(x) = \sqrt{x} \cdot \sin(x)$
 $f'(x) = (\sqrt{x})' \sin(x) + \sqrt{x} (\sin(x))'$
 $= \left(\frac{1}{2\sqrt{x}} \right) \sin(x) + \sqrt{x} \cos(x)$
 $= \frac{\sin(x)}{2\sqrt{x}} + \sqrt{x} \cos(x)$

Ejemplo 1.3. Hallar la derivada de la siguiente función $f(x) = \sqrt{x}(x^2 + 2x)$, aplicando la regla del producto

$$\begin{aligned} f'(x) &= (\sqrt{x})'(x^2 + 2x) + \sqrt{x}(x^2 + 2x)' \\ &= \left(\frac{1}{2\sqrt{x}}\right)(x^2 + 2x) + \sqrt{x}(2x + 2) \\ &= \frac{(x^2 + 2x)}{2\sqrt{x}} + \sqrt{x}2x + \sqrt{x}2 \end{aligned}$$

Ejercicio 1.3. Usando las propiedades y reglas de derivación, hallar las siguientes derivadas

1.) $f(x) = 16x \left(x + \frac{1}{16}\right)$

2.) $g(x) = (-3x + 2)(\sqrt{x+1})$

3.) $g(x) = \left(\frac{7}{4}\sqrt[3]{x^2} + \frac{3}{4}\sqrt{x}\right)\left(\frac{1}{x^3} + 4\right)$

$$\begin{aligned} f(x) &= (16x) \left(x + \frac{1}{16}\right) + 16x \left(x + \frac{1}{16}\right)' \\ &= 16 \left(x + \frac{1}{16}\right) + 16x(1) \\ &= 16x + 1 + 16x \\ &= 32x + 1 \end{aligned}$$

Regla del cociente

Sea $f(x) = \frac{g(x)}{h(x)}$, con $h(x) \neq 0$,

entonces $f'(x) = \frac{g'(x) \cdot h(x) - g(x) \cdot h'(x)}{[h(x)]^2}$

Ejemplo 1.4. Hallar la derivada de la siguiente función $f(x) = \frac{\cos(x)}{\sin(x)}$,

$$\begin{aligned} f'(x) &= \frac{(\cos(x))' \sin(x) - \cos(x) (\sin(x))'}{(\sin(x))^2} \\ &= \frac{-\sin(x) \sin(x) - \cos(x) \cos(x)}{(\sin(x))^2} \\ &= \frac{-\sin^2(x) - \cos^2(x)}{\sin^2(x)} \\ &= \frac{1}{\sin^2(x)} \end{aligned}$$

Ejemplo 1.5. Hallar la derivada de la siguiente función $f(x) = \frac{x^2 - 8x}{x + 2}$, aplicando la regla del producto

$$\begin{aligned}
 f'(x) &= \frac{(x^2 - 8x)'(x + 2) - (x^2 - 8x)(x + 2)'}{(x + 2)^2} \\
 &= \frac{(2x - 8)(x + 2) - (x^2 - 8x)(1)}{(x + 2)^2} \\
 &= \frac{2x^2 - 8x + 4x - 16 - x^2 + 8x}{(x + 2)^2} \\
 &= \frac{x^2 + 4x - 16}{(x + 2)^2}
 \end{aligned}$$

Regla de la cadena

Sea $f(x) = h(g(x))$, una composición de funciones

entonces $f'(x) = h'(g(x))g'(x)$

Derivada de la función externa, la evaluó en la función interna. Y se multiplica derivada de la función interna

Ejemplo 1.6. Hallar la derivada de la siguiente función $f(x) = \sqrt{x^2 - 2x + 1}$, aplicando la regla del producto

$$\begin{aligned}
 f'(x) &= \frac{1}{2\sqrt{x^2 - 2x + 1}} (x^2 - 2x + 1)' \\
 &= \frac{1}{2\sqrt{x^2 - 2x + 1}} (2x - 2) \\
 &= \frac{2x - 2}{2\sqrt{x^2 - 2x + 1}} \\
 &= \frac{x - 1}{\sqrt{x^2 - 2x + 1}}
 \end{aligned}$$

1.3. Taller

1.) Definición de derivadas.

a) Usando la definición de derivada, hallar las derivadas de las siguientes funciones:

- $f(x) = 100$
- $f(x) = \frac{1}{3}x$
- $g(x) = -3x + 2$
- $f(x) = 2x^2 + 3x + 5$
- $h(x) = \frac{1}{2x}$
- $h(x) = \sqrt{x}$
- $f(x) = \sqrt{x+1}$
- $m(x) = x^3 - 8$

2.) Usando las propiedades y reglas de derivación, hallar las siguientes derivadas.

- $f(x) = 100$
- $f(x) = \frac{1}{3}x$
- $g(x) = -3x + 2$
- $f(x) = 2x^2 + 3x + 5$
- $h(x) = \frac{1}{2x}$
- $f(x) = \sqrt{x+1}$
- $m(x) = x^3 - 8$

3.) Derivada del Producto-(División) de dos funciones.

- Determinar la derivada usando la regla del producto.

•

$$(x^2 + 1)(x^3 - 1)$$

•

$$f(x) = \sqrt{x}(x^2 + 2x)$$

•

$$f(x) = 16x \left(x + \frac{1}{16} \right)$$

•

$$g(x) = (-3x + 2)(\sqrt{x+1})$$

•

$$g(x) = \left(\frac{7}{4} \sqrt[3]{x^2} + \frac{3}{4} \sqrt{x} \right) \left(\frac{1}{x^3} + 4 \right)$$

•

$$s(x) = (x-3)(x+1)(x^2+2)$$

- Determinar la derivadas usando la regla del cociente.

•

$$\frac{3x^2}{x+2}$$

•

$$f(x) = \frac{x^2+2}{2x}$$

•

$$f(x) = \frac{5x^2-1}{\sqrt[3]{x}}$$

•

$$f(x) = \frac{\sqrt[4]{x^3}}{2x-5}$$

•

$$g(x) = \frac{x^2-8x}{x+2}$$

•

$$h(x) = \left(\frac{x^6 + \frac{4}{5}x^5}{6x-2} \right)$$

•

$$f(x) = \frac{x(\sqrt{x})}{2x^3}$$

4.) Encontrar la derivada de la función:

a) $y = (2x-7)^3$

b) $f(x) = x^2(x-2)^4$

c) $g(x) = (9t+2)^{\frac{2}{3}}$

d) $f(x) = \frac{1}{2}x^2\sqrt{x^4+4}$

e) $h(v) = \left(\frac{1-2v}{1+v} \right)^3$

→ $y' = 3(2x-7)^2 (2x-7)'$
 $= 3(2x-7)^2 (2)$
 $= 6(2x-7)^2$

f) $h(t) = \sqrt{\frac{1}{t^2 - 2}}$

g) $y = \sqrt{x^2 - 2x + 1}$

5.) Hallar la derivada de la siguientes funciones (Reducirla hasta su máxima expresión).

▪ $y = \frac{\sqrt{x} + 1}{x^2 + 1}$

▪ $f(x) = \sqrt{\frac{2x}{1-x}}$

▪ $f(x) = \sqrt[3]{\frac{x+1}{x}}$

Derivadas logarítmicas(Regla de la cadena)

6.) Encontrar la derivada de la función.

a)

$$f(x) = \ln([x^2 + 1][x^3 - 1])$$

b)

$$f(x) = \log(x^2 + 2x - 10)$$

c)

$$f(x) = \left[\log \left(x - \frac{1}{16} x^2 \right) \right]^4 \rightarrow f'(x) = 4 \left[\log \left(x - \frac{1}{16} x^2 \right) \right]^3 \cdot \left(\log \left(x - \frac{1}{16} x^2 \right) \right)'$$

d)

$$g(x) = \log(\sqrt{x^2 + 3x - 3})$$

e)

$$g(x) = \left[\log \left(\frac{x-3}{x^2+1} \right) \right]^3$$

$$\begin{aligned} &= 4 \left[\log \left(x - \frac{1}{16} x^2 \right) \right]^3 \\ &\quad \left(\frac{1}{x - \frac{1}{16} x^2} \right) \cdot \left(x - \frac{1}{16} x^2 \right)' \\ &= 4 \left[\log \left(x - \frac{1}{16} x^2 \right) \right]^3 \\ &\quad \left(\frac{1}{x - \frac{1}{16} x^2} \right) \left(1 - \frac{1}{8} x \right) \end{aligned}$$

7.) Determinar la derivadas usando la regla del cociente.

▪

$$\frac{3x^2}{x+2}$$

▪

$$f(x) = \frac{x^2 + 2}{2x}$$

■

$$f(x) = \frac{5x^2 - 1}{\sqrt[3]{x}}$$

■

$$f(x) = \frac{\sqrt[4]{x^3}}{2x - 5}$$

■

$$g(x) = \frac{x^2 - 8x}{x + 2}$$

■

$$h(x) = \left(\frac{x^6 + \frac{4}{5}x^5}{6x - 2} \right)$$

■

$$f(x) = \frac{x(\sqrt{x})}{2x^3}$$

8.) Encontrar la derivada de la función:

a) $y = e^{-x^4} + 2^{4x}$

b) $f(x) = e^{(x^3-x)(7-x)}$

c) $f(x) = \left(\frac{1}{2}\right)^{2x^2-3x}$.

9.) Hallar la derivada de la siguientes (funciones exponenciales-Logarítmicas)

■ $y = \frac{e^x}{\ln(x)}$

■ $f(x) = \sqrt{\log_2(xe^{3x})}$

■ $f(x) = \sqrt[3]{\frac{5x^2}{e^x}}$

Derivadas trigonométricas(Regla de la cadena)

10.) Encontrar la derivada de la función.

a)

$$f(x) = \cos(3x) + 3 \sin(x) - \frac{5}{2} \tan(x)$$

b)

$$f(x) = \sec(x^2 + 2x - 10)$$

c)

$$f(x) = \left[\csc \left(x - \frac{1}{16}x^2 \right) \right]^4$$

d)

$$g(x) = \cot \left(\sqrt{x^2 + 3x - 3} \right)$$

e)

$$g(x) = \left[\sec \left(\frac{x - 3}{x^2 + 1} \right) \right]^3$$

f)

$$r(x) = \sec(3x) \cos(3x)$$

g)

$$f(x) = \cos(x) \sin(3 - x)$$

BIBLIOGRAFÍA

- Santillana. **Los caminos del saber 8 y 9**
- Carlo B. Allendoerfer **Matematicas Universitarias.**
- Jiménez Murillo J. **Matemáticas para la Computación**